### 霍亨斯陶芬家族的起源（4）

腓特烈二世公爵（Duke Frederick II ）



巴巴罗萨在宪章的最后一条规定说明，在不损害居住者利益的情况下，帝国政府将负责安排皇帝到访阿格诺时的日常开支由谁承担。他在1158年就曾经到过阿格诺，1164年后他又至少造访了8次，也许是因为他非常喜欢在圣林里打猎。在1158年到12世纪70年代中期，公爵城堡被改造成了王室行宫。在1189年4月，也就是第三次十字军东征前，腓特烈最后一次造访那里，将他在阿格诺建造的医院捐赠给了普利孟特瑞会（Premonstratensians）。

萨利安家族和吕策尔堡的伯爵（counts of Lützelbourg，洛林的萨尔堡以东）与斯陶芬家族一样对圣林拥有治理权。腓特烈二世公爵和吕策尔堡伯爵彼得被认为是本笃会的圣瓦尔堡修道院的共同创立者和继承者，该修道院位于阿格诺以北，圣林之中。为了让被埋葬在修道院的兄弟灵魂得到安息，康拉德三世于1151年将自己治下一个城镇的贸易权授予给了教士们。在1159年，巴巴罗萨同样关心他父亲死后灵魂的安息，声明将保护他祖先修建并捐赠给教会的修道院，并且确认了他们的捐赠，根据本笃会的原则，授予教士们自由选举修道院院长的权利。他还规定，这一修道院的赞助与保护权将归于他继承了阿格诺地区的后裔。

圣林中还有两个熙笃会修道院也在斯陶芬家族的控制下：即1131或1133年由吕策尔堡的最后一位伯爵莱茵霍尔德建立的纽堡修道院（the abbey of Neubourg），和柯尼希斯布吕克（Königsbrück）的女修道院。1156年，巴巴罗萨夺取了纽堡，他声称他的父亲与莱茵霍尔德一同建立了纽堡，所以他的父亲同样也是这一修道院的赞助人，理应由他的后裔继承这一权利，无论他是皇帝、国王、公爵还是伯爵。（尽管在1156年巴巴罗萨还没有任何后代。）1158年，皇帝颁布了类似的宪章，宣布世袭对修道院的保护权是他的特权。但是他又规定，其他帝国官员和仆人需要得到他的准许才能向这些修道院捐赠，教士和僧侣们可以在森林里放牧他们除了羊以外的牲畜，他们也可以在森林里获取柴火，但需要得到法院的许可才能获取用于建筑的木材。腓特烈继承了他父亲的政策，将阿格诺发展成了斯陶芬家族在阿尔萨斯北部的统治中心。修道院、城堡-宫殿建筑群和新型的城市是这一重心的主要组成部分。如果说腓特烈认为有什么地方可以被当做“家”的话，那就是阿格诺。

与奥托的说法恰恰相反，腓特烈二世公爵作为亨利五世的亲信并没有迫使其他不听话的王公们向他的舅舅臣服，而是包括公爵在内的诸多王公们厌倦了战争，迫使皇帝与教宗议和。据称反对派计划在维尔茨堡举行集会，这使得亨利五世不得不赶在1118年下半年从意大利返回德意志地区。 诸侯们于1121年9月29日在维尔茨堡达成共识，在教宗与皇帝之间达成了一项维护皇权的解决方案。就腓特烈二世而言，他与他的舅舅之间保持着距离，因为在皇帝回国之后至1122年9月23日沃尔姆斯协定签订之间，他只看到了沃尔姆斯宪章一共11份中的两份。

皇帝和代表教宗加里多二世的三位红衣主教在谈判中交换了一份简短的宪章，该协议自1693年以来一直被称为《沃尔姆斯协约》，关于这份条约的解释也是巴巴罗萨统治时期争论的焦点。亨利五世放弃了为主教和修道院院长授予权戒和爵位的权利，并授予德意志王国或帝国境内所有教会自由选举和祝胜的权利。皇帝的行为是在“征得诸侯们的同意和建议下”实行的，而这些诸侯的名字都被列在了宪章之中，腓特烈二世在这九位诸侯中位列第二。 作为交换，教宗承认所有隶属于德意志王国的主教和修道院院长必须在皇室的见证下进行选举，但不得有任何的不公正行为与暴力干涉。在选举过程中如果产生争议，皇帝可以根据大主教和大主教区辖下的主教们给出的建议来提名他认为比较合适的候选人。皇帝可以手持权杖为当选的主教或修道院院长受礼——这一礼制没有严格定义，但代指了主教和修道院院长的世俗权力和财产是由皇室授予的，而接受者要履行他对君主应尽的职责。在意大利和勃艮第地区，除了直接受罗马教廷管辖的主教和修道院长以外，其他新任的主教或修道院院长都将在当选后的6个月内获得“圣器（regalia）”。【这个你们意会一下，就是皇室授予的一个象征权力的器物，是个抽象概念】

尽管两份宪章都避免提及了具体的封建关系，但这一协约还是将君主与作为其直系附庸的主教和修道院院长之间的关系封建化了。在德意志与意大利和勃艮第不同的是，候选人在当选之前必须向君主致敬并宣誓效忠。当时便有人质疑，受了圣职的主教是否需要向新当选的君主致敬，因为作为一个统治者就像一个刽子手一般，手上总是沾满了鲜血。洛塔尔可能在1125年便放弃了让主教们对他致礼，但康拉德在1138年又重新提出了这样的要求。弗赖辛的奥托则明确表示，1152年腓特烈在亚琛加冕后，“所有的诸侯们”都向他“致以诚挚的礼节与忠诚的誓言”。因此沃尔姆斯协约是宗教诸侯获得财产的起源。这些诸侯包含了德意志地区的所有主教还有那些直接从皇室获得世俗治理权和财产的修道院院长。

在宪法上，沃尔姆斯协约之所以显得如此重要至少还有两个另外原因。首先，虽然诸侯们一直向统治者提供建议，履行顾问的职责，但在1122年以后，诸侯们希望他们的意见能够更加受重视，并且参与重要决策的制定。巴巴罗萨的主要行动就都是采取了诸侯们的意见。实际上，君主不再能够独自代表他的国度，统治者和诸侯们共同构成了帝国的统治。 第二，沃尔姆斯协约首次在法律上区分了德意志王国（regnum）和神圣罗马帝国（imperium），这一点教宗加里多二世尤为强调。（不过这一区别在德语的“帝国（Reich）”一词中是表现不出来的）

在亨利五世统治的最后几年，腓特烈二世继续独立于他的舅父之外。例如在1124年，公爵与沃尔姆斯的平民们一起反对皇帝，要求被流放已久的主教回归。尽管被别人看作是他舅舅潜在的继承人，但至于这位只比亨利五世小三四岁的腓特烈二世自己是怎么想的，我们就不得而知了。亨利五世在1114年娶了英国国王亨利一世的女儿玛蒂尔达，当时新娘最多只有12岁，不过这段婚姻一直没有让他得到任何子嗣。（但亨利五世有一个私生女，而在他死后玛蒂尔达改嫁了安茹的杰弗里，他们的儿子亨利后来便是英国国王亨利二世，因此他们两人应该都是有生育能力的）。早在1111年秋亨利五世病重时，美因茨大主教阿达尔贝特似乎便认为腓特烈二世有可能成为他的继承人。1125年5月23日的乌得勒支，亨利五世在临终前将萨利安家族的所有爵位，也就是他们的家族财产（包括他外甥的和玛蒂尔达的），都交给了腓特烈二世，但并不包括皇室的勋章。亨利只是指定了他最年长的外甥成为其私人财产的主要继承人，但并没有指定他为皇位的继承人。在他看来，1118年以后，腓特烈二世公爵很可能是故意与其他诸侯联合，疏远他不喜爱的舅舅，从而增加自己继承皇位的可能性。也许正因为这个原因，根据后世关于1125年妄为选举的记载，腓特烈被其他人认为过分野心勃勃，在古拉丁语中为ambitio，即一种过分的欲望。

1120年左右，在1122年谈判的中期，腓特烈二世与巴巴罗萨的母亲朱迪丝结婚，她是巴伐利亚公爵黑色的亨利的女儿，韦尔夫四世的孙女，其父亨利在沃尔姆斯协约签署者的名单中同样位于前列。大约在同一时间，她的妹妹索菲亚嫁给了腓特烈一世公爵另一位反对者的儿子，扎林根的贝特霍尔德三世公爵。这些婚姻使三个施瓦本地区敌对的家族之间获得了暂时的和平，并促进了在沃尔姆斯会议后，诸侯们之间达成某种层度上的和解。
